% -------------------------
%
% PREÁMBULO del documento
%
% -------------------------
	
\documentclass[ 		% Clase del documento
	11pt,				% Tamaño de letra
	a4paper,			% Tamaño de papel
	twoside,			% Impresión a doble cara
	openright,			% La apertura de cap. a la dcha.
	final       		% Versión final
]{book}

\usepackage[utf8]{inputenx} % Codificación de entrada (mejora respecto a inputenc)
\usepackage[english,spanish,es-tabla,es-noindentfirst]{babel} % Internacionalización

\usepackage{setspace} % Permite el ajuste del interlineado
\onehalfspacing
\usepackage{comment}  % Permite la exclusión de porciones de texto

%--- Geometría de las páginas del documento
\usepackage[			% Márgenes del documento
	top=2.5cm,			% Margen superior
	bottom=2.5cm,		% Margen inferior
	inner=3.5cm,		% Margen al interior
	outer=2cm			% Margen al exterior
]{geometry}


%--- Tipografía
%--- Si no se emplea ningún paquete de tipografía se empleará Computern Modern.
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts} % OPT.: Mejoras cuando hay matemáticas

%--- Tipografía (Opción 1)
\usepackage[tt=false]{libertine} % Libertine con Old-Style Figures [osf]
\usepackage[libertine]{newtxmath} % Times
%---

%--- Tipografía (Opción 2)
%\usepackage{newpxtext} % Palatino: La opción osf proporciona números en old style.
%\usepackage{newpxmath}	% Palatino
%---

%--- Tipografía (Opción 3)
%\usepackage{fourier} % Utopía
%---

%--- Tipografía (Opción 5)
%\usepackage{lmodern} % Latin Modern. Debe ser la empleada cuando se desea una tipografía genuina de LaTeX sucesora de Computer Modern.
%---

%--- Tipografía (Opción excepcional)
% EDITAR: Si es preciso cambio de tipo de familia de tipografía por defecto a Sans-Serif
% Aunque es una opción extraña es la preferida en algunos centros docentes (ADE-UCLM).
% Con esta elección es más conveniente una tipografía tipo Helvética/Arial (no Libertine)
%\usepackage{helvet}
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
%---




\usepackage{textcomp,marvosym,pifont} % OPT.: Generación de símbolos 
%especiales
\usepackage{ccicons} % OPT.: Iconos de licencia Creative Commons


\usepackage[T1]{fontenc}% Codificación de salida    
\usepackage{microtype}	% Mejoras de microtipografía en la obtención de PDF (sólo para pdflatex)
\usepackage[usenames]{color} %Palabras en color
\usepackage{float} %H en tablas
\usepackage{multirow}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usepackage[acronym]{glossaries}
\usepackage[printonlyused]{acronym}

\makeatletter
\setlength{\@fptop}{0pt}
\makeatother

%--- Paquete con personalización local para el TFG (ESI-UCLM)
% EDITAR: Si es preciso que la memoria emplee "english" como idioma 
% principal, prefijos de género y ubicación en número de página al pie.
% Con la opción "english" el resto de opciones son irrelevantes.
% Los prefijos de género permiten un tratamiento adecuado en portadas
% automáticas.
%
% Opciones del paquete: (por defecto) Memoria en español y prefijos masculinos.
%	spanish: idioma pral. español (valor por defecto).
%   english: idioma pral. inglés.
%	autora,tutora,cotutora: indica el género de intervinientes (masculino por defecto) 	
%	pageonfooter: Número de página en el pie y centrado como ADE-UCLM (por defecto en cabeceras)
\usepackage{uclmTFGesi}
%\usepackage[pageonfooter]{uclmTFGesi}

% EDITAR: No comentar si es necesario suprimir el sangrado de párrafos.
%\setlength{\parindent}{0pt} % Elimina sangrado de párrafos


%--- Gráficos y tablas
\usepackage{graphicx}	% Inclusión de figuras
\usepackage{subcaption}	% OPT.: Inclusión de subfiguras
% EDITAR: Si es necesario cambiar el path para los directorios de figuras.
\graphicspath{{./figs/}}% Path de búsqueda de ficheros gráficos
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg} % Precedencia de extensiones
\usepackage{rotating}	% OPT.: Giro de cajas (texto, figuras, tablas) (No 
%DVI)
\usepackage{ctable}	% OPT.: Ajustes para tablas


%--- Personalización de títulos de figuras y tablas
\usepackage[%
	margin=10pt,		% Margen
	font=small,			% Tamaño de tipografía
	labelfont=bf,		% Prefijo-Etiqueta en negrita
	format=hang			%
]{caption}
\captionsetup[table]{skip=5pt} 	% Separación del caption en las tablas
\captionsetup[figure]{skip=5pt} % Separación del caption en las figuras




%--- Bibliografía: Biblatex con biber.
% EDITAR: Si se desea cambiar los estilos de citación y ordenación de la bibliografía
\usepackage[%
	backend=biber,
	% Estilos: numeric, numeric-comp, alphabetic, authoryear, authoryear-comp
	% Otros: apa, chicago, ieee, mla-new, iso-numeric, iso-authoryear
	% Estilos tradicionales BibTeX: trad-plain, trad-unsrt, trad-alpha y trad-abbrv
%	style=apa, % Estilo APA
	style=ieee,
	% Citación: numeric, numeric-comp, numeric-verb, 
	%           authoryear, authoryear-comp,...
	%           otros aplicados con estilo gral.: ieee,apa,aml,chem-acs,iso-numeric,iso-authoryear
	citestyle=ieee,
	sortcites, % Ordenación de citas múltiples cuando son numéricas
	maxbibnames=3, % Máximo número listado de autores en la bibliografía
	minbibnames=1, % Mínimo número de autores cuando se abrevia la lista de autores
	% Descomentar las opciones siguientes para bibliografía multilingüe
	autolang=other, % Requerido para opción multilingüe
	language=auto,   % Requerido para opción multilingüe
	sorting=nyt%
					% Para cambiar criterio de ordenación de las referencias.
 					% =nty (name-title-year), nyt (name-year-title), nyvt (name-year-volume-title), 
					% =anyt (alphabetic-name-year-title), anyvt (alphabetic-name-year-volume-title), 
					% =ynt (year-name-title), ydnt (yeardescendent-name-title), 
					% =none (por orden de citación, como en ETSII-UCLM).			
]{biblatex}


% Línea añadida para eliminar el idioma de la fuente bibliográfica.
\AtEveryBibitem{\clearfield{note} \clearlist{language}}
% EDITAR: Si es preciso cambiar el fichero de bibliografía. 
\addbibresource{biblioTFG.bib} 	% Fichero de bibliografía.
%---
%
\usepackage{makeidx} % OPT.: Indice temático
\makeindex           % OPT.: Procesamiento de índice temático

%% -- letras capitales
\usepackage{lettrine}
\newcommand{\drop}[2]{%
  \lettrine[lines=2,findent=2pt,nindent=3pt,loversize=0.1]% lhang=0.33
  {\textcolor[gray]{0.4}{#1}}{#2}%
  }

\usepackage[]{enumitem}
\setlist{topsep=0pt, itemsep=0pt}
\newlist{definitionlist}{description}{1}
\setlist[definitionlist]{
  style = nextline,
}

\usepackage{amsmath,amssymb,trimclip,adjustbox}
\usepackage{verbatim}



% -------------------------
% -------------------------
% -------------------------



% -------------------------
% -------------------------
% -------------------------
% DATOS DEL DOCUMENTO 
% Definición de variables empleadas en el documento por lo que no son
% traducidos. Cuando algún campo puede tener varias líneas aparecen dos
% campos señalados como <campo>Primera y <campo>Segunda. Si no se desea 
% emplear los campos opcionales (OPT.) estos deben comentarse.
% -------------------------
% EDITAR: Datos del documento. 
% NOTA: Los elementos opcionales pueden dejarse eliminarse o comentarse. No se deben dejar vacíos porque provoca errores.
\tituloPrimera{Pasarela inteligente para el control remoto y la supervisión en entornos de envejecimiento activo y saludable}
\titulo{Pasarela inteligente para el control remoto y la supervisión en entornos de envejecimiento activo y saludable} % Título corto (mostrado en pág. de créditos)
\autor{María Espinosa Astilleros}
\email{Maria.Espinosa@uclm.es}					
\tutor{Ana Rubio Ruíz} % Sólo nombre, el prefijo añadido automát.
\cotutor{Rubén Cantarero Navarro}	% OPT.: Cotutor(a)
\instEdu{UNIVERSIDAD DE CASTILLA-LA MANCHA}

% Fichero con escudo de la institución
% Logo de la ESI que prefieras (la normativa no especifica obligatoriedad).
\escudo{IngInformatica_color}	% Nucleo de ferrita	(color)

\centroEdu{ESCUELA SUPERIOR DE INFORMÁTICA}
\deptoEduPrimera{Tecnologías y Sistemas de Información} % 1ª Línea(EN: Department of ...)
\titulacion{GRADO EN INGENIERÍA INFORMÁTICA} % (EN: BACHELOR IN COMPUTING ENGINEERING)
\especialidad{Ingeniería de Computadores} % OPT.: Especialidad - Intensificación
% (EN: Specialization in ...)
\tipoDoc{TRABAJO FIN DE GRADO} % (EN: BACHELOR DISSERTATION)

% Si las fechas se desean en inglés hay que ponerla explícita.
\fechaDef{Julio, 2021} 			% Fecha de defensa
\mesDef{Julio}        			% Mes de defensa
\yearDef{2021}        			% Año de defensa
\lugarDef{Ciudad Real}			% Lugar de defensa


% --- Metadatos (propiedades) para el documento PDF
\hypersetup{% OPT.
% EDITAR: Valores para el PDF.	
	pdftitle={TFG_MaríaEspinosaAstilleros}, % Título
	pdfauthor={María Espinosa Astilleros}, % Autor
	pdfsubject={TFG},  % Tema
	pdftoolbar=true, % Muestra la toolbar de Acrobat
	pdfmenubar=true	 % Muestra la menubar de Acrobat
}
% -------------------------
% -------------------------
% -------------------------










% -------------------------
% -------------------------
% -------------------------
% -------------------------
%
% CUERPO DEL DOCUMENTO
%
% -------------------------
\begin{document}
\frontmatter
% Cambia la numeración de páginas a números romanos y las secciones no están 
%numeradas aunque si aparecen en el índice de contenidos.
\pagestyle{empty}  % Páginas sin cabecera ni pies


% -------------------------
% -------------------------
% -------------------------
%
% PORTADAS: 
%
% Los comandos \portadaTFG y \portadilla generan dos portadas con LaTeX 
% teniendo en cuenta los datos sobre el documento aportados en el preámbulo.
% Si se desea incluir una portada generada externamente en PDF se emplea la
% versión del comando con estrella indicando el fichero.
%
% -------------------------


%---
% EDITAR: Si es preciso incluir portada generada externamente en PDF.
\portadaTFG		% Portada pral.
%\portadaTFG*{./portadas/portadaADE} % Portada generada externamente en PDF
%\portadaTFG*{./portadas/portadaETSII_IE} % Portada generada externamente en PDF
%\portadaTFG*{./portadas/portadaETSII_TFM} % Portada generada externamente en PDF
% También en versión con estrella para indicar fichero PDF
% Comentar si no se desea incluir
%---

%---
% EDITAR: Si es preciso incluir portada generada externamente en PDF.
\portadillaTFG	% Portada interior (con tutor(a) y co-tutor(a) si existe).
% También en versión con estrella para indicar fichero PDF
% Comentar si no se desea incluir
%---

%---
% OPT.: CRÉDITOS (aunque no es obligatorio es recomendable).
\input{Creditos}
%---

%---
% EDITAR: Si es preciso incluir portada generada externamente en PDF.
\tribunalTFG % Página para calificaciones del tribunal
% También en versión con estrella para indicar fichero PDF
%---

%---
% OPT.: DEDICATORIA (1 pág. máximo) comentar si no se desea incluir.
% Aunque opcional, no se debería perder la oportunidad de poder 
% dedicar el trabajo a alguien MUY especial.
% EDITAR: Dedicatoria.
\dedicado{A mis padres, hermana y abuelo \\ % A alguien muy especial
Por el apoyo y cariño que siempre me habéis dado} % Como mucho dos líneas (no confundir con los agradecimientos).
%---

%
% FIN PORTADAS: 
% |
% |
% -> ----------------------


% -------------------------
%
% RESUMEN:
%
% -------------------------
\input{Resumen}
%---

% -------------------------
%
% AGRADECIMIENTOS (recomendable máx. 1 pág.)
%
% -------------------------
\input{Agradecimientos} % Agradecimientos etc.
%---

% -------------------------
%\usepackage[printonlyused]{acronym}
% OPT. NOTACIÓN: Lista de símbolos con significado especial.
%
% -------------------------

\input{Notacion} % Notación empleada.

%---

% -------------------------
%
% ÍNDICES
%
% -------------------------
\input{Indices} % Índice de contenido, figuras, tablas, listados, etc.
%---

%--- MAINMATTER
% Capítulos del documento
% Salva en un contador interno el nº de páginas actual
% Debe ir antes de \mainmatter (antes de que se reinicie el cnt page)
\savepagecnt
\mainmatter
% Justo antes del primer capítulo del libro. Activa la numeración con números arábigos y reinicia el contador de páginas.

% Ajusta valor de cabeceras y pies a comienzo de capítulo
\ifpageonfooter
\else
	\cleanhdfirst
\fi

% Reajuste del número de página consecutivo para no reiniciar paginación en Cáp. 1
%\contpagination % Comentado para reiniciar paginación (pag. 1)

% -------------------------
%
% CAPÍTULOS: Un fichero por capítulo.
%
% -------------------------
\include{Introduccion}
\include{Objetivo}
\include{Antecedentes}
\include{Metodologia}
\include{Resultados}
\include{Conclusiones}
% -------------------------


%--- BACKMATTER
%\backmatter (se comenta para que los índices puedan aparecer después de la bibliografía)



% -------------------------
%
% BIBLIOGRAFÍA
%
% -------------------------
% OJO: Todas las referencias deben estar citadas en el texto)
% EDITAR: Comentar línea siguiente
\nocite{*} % INCLUIDO para ver cómo queda, pero comentar en versión final.

\cleardoublepage % OJO: Necesario para ajustar el avance de página
\phantomsection  % OJO: Ojo necesario con hyperref.
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname} % Añade la bibliografía al Índice de contenidos.
%---
% Opción 1: Bibliografía con todas las fuentes en un apartado.
%---
\printbibliography
%---
%---
% Opción 2: Bibliografía con secciones separadas.
%---
%\printbibheading
%\printbibliography[heading=subbibliography,type=online,title={Fuentes online}]
%\printbibliography[heading=subbibliography,nottype=online,title={Fuentes no online}]
% -------------------------
% -------------------------
%
% OPT.: ANEXOS: Comentar si no se desean incluir.
% Mover si se desea que aparezcan antes de la bobliografía.
%
% -------------------------
\appendix
\portadaAnexos % OPT. Añade una portada para anexos

% Tras este punto los capítulos se numeran con letras.
% Aquí todos los apéndices necesarios
\include{AnexoA} % Apéndice A (opcionales)
\include{AnexoB} 
\include{AnexoC}
\include{AnexoD}

%---
% -------------------------
%
% OPT.: ÍNDICE TEMÁTICO: Comentar si no se desean incluir.
%
% -------------------------
% CONSEJO: Incluir los comandos mientras se escribe cada capítulo ya que hacerlo al final resulta tedioso.
%\cleardoublepage % OJO: Necesario para ajustar el avance de página
%\phantomsection  % OJO: Ojo necesario con hyperref.
% EDITAR: Si se desea cambiar el nombre del índice temático
%\renewcommand{\indexname}{Título del índice}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\indexname} % Añade al Índice de contenidos.
%\printindex  % Facilitado por makeidx (opcional, si no se usa no se imprime)
%---
\end{document}